\introduction{Introducere}

\begin{chapsummary}

Acest capitol conține informații foarte importante despre cum să studiezi, unde
să ceri ajutor, cum să raportezi greșeli și în general cum să profiți la maxim
de materialul prezentat. Este recomandată citirea sa cu atenție.

\end{chapsummary}

În ultimii ani, utilizarea Internetului a crescut rapid. Numărul de dispozitive
conectate la Internet crește în mod exponențial de la an la an, iar
\index{term}{World Wide Web}
\textsl{World Wide Web}\footnote{Abreviat
    \textsl{WWW}\index{abv}{WWW|see{World Wide Web}} sau pe scurt
    \textsl{web}\index{term}{web}\index{en-ro}{web}}
a devenit scena principală. \textit{Web}-ul nu mai este static demult, avem rețele
sociale\footnote{google+, facebook, lastFM, delicious}, \textsl{feed}-uri
\footnote{RSS,\index{abv}{RSS|see{Rich Site Summary}}\index{term}{RSS}\index{term}{Rich Site Summary}\index{en-ro}{Rich Site Summary}
Atom},
bloguri și microbloguri\footnote{twitter}, ș.a.m.d. Observăm cum mai
toate activitățile noastre informaționale s-au mutat pe \textit{web}.

Însă aceste activități devin din ce în ce mai complexe, la fel ca și
aplicațiile\footnote{Termenul ``aplicație'' nu este tocmai corect, în sensul
tradițional, însă autorul consideră că limba este ceva maleabil, care se
schimbă în timp în funcție de nevoi.} care le susțin.  Iar aceste aplicații
trebuie dezvoltate de cineva -- de programatori.

PHP este unul dintre cele mai folosite limbaje pentru crearea de aplicații \textit{web}
dinamice. Succesul său se datorează în special simplității sale, însă acest
lucru are două tăișuri: pe de o parte este ușor accesibil, pe de cealaltă parte
poți face foarte ușor greșeli majore.

% {{{ Section: Scopul acestei cărți
\section*{Scopul acestei cărți}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Scopul acestei cărți}

Pentru a scrie aplicații PHP bune\footnote{performante, sigure, complexe,
mentenabile} este cerut simțul critic al programatorului, însă există o mare
problemă: începătorul care alege PHP ca primul său limbaj de programare nu are
un simț critic dezvoltat sau gândirea analitică necesare în programare. În
combinație cu accesibilitatea \textit{aparentă} a limbajului PHP, acest lucru
se dovedește fatal pe \textit{termen lung}.

Scopul acestei cărți este să dezvolte cititorului atât gândirea autonomă,
productivă, critică, cât și capacitatea de analiză și sinteză, capacități atât
de vitale în programare.

Lucrarea de față nu este nici pe departe completă -- nici nu vrea să fie.  Tot
ceea ce vrea este să-i ofere cititorului o fundație bună de start. Acest lucru
se face punând accent pe \textit{terminologie} și pe explicarea \textit{modului
de funcționare} al noțiunilor și tehnologiilor prezentate.

După cum probabil intuiești deja, scopul acestei cărți este de a susține
cursantul să devină bun în perspectivă, fiind orientată spre viitor, pe termen
lung, și nu pe satisfacții de moment.

%TODO separa referirea la curs de cartea finala
Pentru a putea atinge acest scop într-un mod eficient, autorul scrie și
îmbunătățește cartea observând cu atenție începători în programare pe care îi
îndrumă în cadrul unui program de tutelare oferit gratuit de comunitate.
Această comunitate este formată din \textit{tutori} și cursanți, cursanții mai
avansați încearcând și ei la rândul lor să îi ajute pe cei mai puțin avansați.
În acest fel se ajunge la un efect de bulgăre de zăpadă, din care toată lumea
are de câștigat pe termen mediu și lung.

% }}}
% {{{ Section: De ce am nevoie? Premize
\section*{De ce am nevoie? Premize}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{De ce am nevoie? Premize}

%TODO carte vs. curs
Această lucrare pleacă de la premiza că cititorul știe deja
(X)HTML,\footnote{În ciuda credințelor populare, HTML nu este un limbaj de
programare. Poți să argumentezi de ce?} eventual și
\textsl{CSS}\footnote{Cascading Style Sheet}
\index{abv}{CSS|see{Cascading Style Sheet}}%
\index{term}{Cascading Style Sheet}%
\index{important}{Cascading Style Sheet}%
\index{en-ro}{Cascading Style Sheet}%
dar acesta din urmă nu este necesar pentru
înțelegerea lucrurilor prezentate sau pentru învățarea PHP. Ar trebui studiat
oricum, căci fără el nu este posibil
\textsl{design}-ul
\index{engl}{web design}%
\index{term}{web design}%
de \textit{website}-uri aspectuoase.

Acolo unde va fi nevoie, vor fi prezentate și noțiunile
\textsl{JavaScript}\footnote{Un
limbaj de programare a clientului, a \textsl{browser}-ului, în contrast cu PHP,
cu care se programează ``serverul''.  În ciuda credințelor din folclor,
JavaScript și Java sunt limbaje complet diferite și de sine stătătoare.}
\index{important}{JavaScript}
necesare. Acest lucru se va întâmpla totuși într-un moment din evoluția
cititorului ca programator în care se consideră că acesta este extrem de
independent și face față studiului individual al unui nou limbaj. Vor fi expuse
în primul rând termenii și noțiunile specifice programării în \textit{JavaScript} pentru
web.

Un lucru important de care cititorul are nevoie este răbdare. Citește cu
atenție și încearcă să înțelegi tot, căci informația este comprimată și uneori
pare să nu aibă nicio aplicabilitate practică, însă e doar o iluzie -- tot ce
scrie în acest ghid scurt este important.

\attention{Nu uita că \textit{acest curs se rezumă doar la fundație, la
cunoștințele de bază}.}

Așa cum spune și coperta acestei cărți, se pleacă de la premiza că
\textit{cititorul vrea să devină profesionist în PHP}. Dacă \textit{nu} asta
este intenția sa, atunci lucrarea de față nu este potrivită.

Cartea de față nu este potrivită nici pentru cititorii începători în programare
care au o problemă concretă de programare și care caută o soluție la aceasta.
Un începător ar trebui să își canalizeze energia încercând să înțeleagă
noțiunile expuse. În acest fel se economisește mai mult timp și frustrare
\textit{pe termen lung}. După parcurgerea cărții, cititorul își va da seama că
rezolvarea problemei sale imediate este în fapt marginală carierei sale de
\textit{programator profesionist}.

\attention{Ca un viitor profesionist, citește cu atenție acest material, și
    încearcă să înțelegi nu numai conceptele de care te lovești, ci și
    implicațiile lor. Analizează-le, atât pe ele însele, cât și în relație cu
    celelalte concepte introduse. Cu cât sintetizezi mai mult atunci când
    întâlnești ceva nou, cu atât vei ajunge să \textit{jonglezi} cu noțiunile
    învățate mai rapid, lucru care îți va permite să fii inovativ.

    \vspace{1em}
    De exemplu, în primul capitol vei învăța despre rețelistică. Întreabă-te pe
    parcursul întregii cărți ce efecte au limitările HTTP asupra posibilităților
    sau asupra securității.}

Un alt lucru de care este nevoie este stăpânirea limbii române. Experiențele
autorului cu cursanții au arătat că mulți dintre cei care aspiră a fi
programatori nu îndeplinesc această premiză. Unii dintre ei au avut dificultăți
nu pentru că nu ar ști să vorbească, ci pentru că nu au realizat intensitatea
cu care se pune accent pe acest aspect.
%TODO carte vs. curs
Nu te teme, prima fază de tutelare\footnote{În cadrul programului de tutelare descris pe \phpro} are
exact acest scop: să te aducă pe linia de plutire.

Și nu în ultimul rând, este nevoie de buna stăpânire a limbii engleze.
Fără ea, un viitor programator oricum nu ar avea succes -- acesta fiind deseori
confruntat cu necesitatea de a citi documentații în engleză, ba mai mult, de a își documenta
aplicațiile în engleză. Apropo de documentație, toate proiectele de succes au
o documentație bună în engleză. Nu te impacienta dacă nu te simți pregătit să
scrii ceva în engleză, până la capitolul 3 inclusiv vei avea șansa să îți
îmbunătățești engleza doar citind.

% }}}
% {{{ Section: Convenții folosite
\section*{Convenții folosite}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Convenții folosite}

Pentru a face lectura cât mai plăcută, cartea de față respectă anumite
convenții, atât de natură tipografică, cât și inerente comunității din jurul
ei.

% TODO carte vs. curs
În primul rând, pe prima pagină se află un \textit{link} către pagina de
start a proiectului. Această pagină va fi numită mereu \textit{pagina \phpro}.
Următoarea secțiune descrie despre ce este vorba în detaliu.

În al doilea rând, când este menționată wikipedia, textul se referă la
versiunea originală în engleză a site-ului \url{http://en.wikipedia.org/}. În
carte nu se va face referire la niciun \textit{site} în limba română.

Expresiile ``pagina PHP'' și ``manualul PHP'' se referă la paginile oficiale
\url{http://php.net/} și respectiv \url{http://www.php.net/manual/en/}. Demn de
menționat este că se vor folosi doar \textit{site}-urile oficiale ale
produselor menționate.

\attention{Urmarea link-urilor, în special cele către wikipedia și către
manualul PHP, \textit{nu} este opțională. Informațiile prezentate în acele
pagini \textit{fac parte} din cartea de față.}

Cuvintele importante sunt scrise \textit{cursiv}, termenii și noțiunile
importante sunt scrise \textsl{înclinat}, iar cuvintele care fac referire la
nume de funcții, comenzi sau instrucțiuni care trebuie introduse într-un fișier
sau ca comandă, sau cuvinte cheie specifice unui anumit limbaj sunt scrise cu
font
\texttt{neproporțional}\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Monospaced_font}}.

Apăsările de taste sunt scrise în chenare, astfel \keystroke{ENTER} înseamnă
apăsarea o dată a tastei enter, iar \keystroke{CTRL+F} înseamnă apăsarea tastei
\keystroke{CTRL}, și în timp ce aceasta este ținută apăsată, apăsarea
adițională a tastei \keystroke{F}.

Codul sursă, de obicei în PHP, va arăta în felul următor:

\lstinputlisting[caption={Convenție listare}]{cap00/1-listing-convention.php}

Numerele de pe marginea stângă reprezintă numerele liniilor de cod
corespunzătoare și nu trebuiesc scrise. Ele deservesc unei mai ușoare
identificări în explicațiile din text.

Scopul cititorului ar trebui să fie însușirea noțiunilor atât de bine, încât
să fie capabil să producă singur coduri sursă precum cele prezentate aici. Din
acest motiv, codurile sursă nu ar trebui copiate, ci scrise de mână, de la zero,
în mod ideal din memorie, cu cartea închisă.

Atunci când sunt introduși termeni noi, se oferă și traducerea lor în engleză,
în paranteză.  Exemplu: \begin{quote} Un astfel de atac se numește \textsl{man
in the middle}, deoarece atacatorul se află la mijloc, între cele două
capete (en.  \textsl{endpoints}).  \end{quote} iar la sfârșitul cărții se poate
găsi o referință a tuturor acestor termeni.

Există trei marcaje diferite pentru paragrafe:

\attention{Paragrafele care atenționează asupra unui lucru important sunt
marcate ca atare, ca cel de față.}

\good{În unele locuri se atrage atenția asupra unei practici de programare
bună.}

\bad{În același timp, câteodată se atrage atenția asupra unor lucruri care,
deși sunt posibile, nu ar trebui făcute.}

Exercițiile sunt marcate cu un creion, iar numărul de steluțe reprezintă
dificultatea lor, între 0 (nicio steluță) și 3 (trei steluțe). Exemplu:
\begin{Exercise*}[title={Exercițiu de dificultate 1},difficulty=1]

Eu sunt enunțul unui exercițiu de dificultate 1.

\end{Exercise*}

Exercițiile de dificultate zero necesită doar înțelegerea exemplelor și
explicațiilor imediat anterioare și mici modificări sau adăugiri.  Cu cât
solicitarea inteligenței și a capacității de sinteză a cursantului crește, cu
atât crește și numărul steluțelor.

%TODO issue #54
La evaluarea dificultății exercițiilor se procedează în felul următor: în primul
rând, se pleacă de la premiza că cursantul știe toate noțiunile din capitolul
anterior, chiar dacă nu le-a sintetizat pe toate. În același timp, se pleacă de
la premiza că restul capitolelor trecute au fost bine sintetizate.

\attention{Dacă trebuie să sari cu mai mult de un capitol înapoi pentru
a revizui ceva, atunci este un indiciu că nu ai trecut prin toate stadiile de
studiu în mod consecvent. Secțiunea următoare îți va explica care sunt aceste
stadii.}

%TODO carte vs. curs
Dacă observi încălcări ale acestor convenții, ești rugat să le raportezi pe
pagina de greșeli a \phpro.

% }}}
% {{{ Section: Cum să înveți eficient programare
\section*{Cum să înveți eficient programare}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Cum să înveți eficient programare}

%TODO at chapter 6: remove this
Momentan cartea de față nu acoperă încă materia așa cum își dorește autorul --
nu este completă.  Însă subiectele abordate sunt acoperite complet, cel puțin
la nivel conceptual.

%TODO carte vs. curs
Cartea în sine nu este gândită pentru a fi folosită singură, ci în paralel cu
cursul gratuit oferit de comunitatea \phpro. În particular, unele exerciții
chiar nu sunt gândite pentru a fi rezolvate de cititor singur, ci cu susținerea
tutorilor de pe \phpro.

%TODO carte vs. curs
Pe {\phpro} găsești și ajutor sub formă de idei și indicii pentru rezolvarea
exercițiilor. Întreabă-i pe ceilalți cursanți sau pe tutori, cel mai probabil
cineva știe răspunsul.

\good{Cititorul trebuie să învețe \textit{terminologia}, să o înțeleagă și să
o folosească.}

Dacă setul de scule de programare folosite este lancea de programator, atunci
terminologia este vârful lancei.  Care este diferența dintre un toiag tocit, și
o lance fără vârf?  Exact, nici una. Nu încerca să foloșesti termeni pe care
nu-i înțelegi, ci documentează-te înainte. Cu o lance ascuțită:

\begin{itemize}

    \item te vei putea înțelege mai ușor cu alți programatori; tu îi vei
    înțelege pe ei, și ei pe tine

    \item pe măsură ce termenii înțeleși de tine devin mai complecși, vei putea
    acumula cunoștințe din ce în ce mai complexe bazate pe cele anterioare, în
    ritm exponential. La început ți se va pare frustrant, însă dacă vrei să
    devii bun, oricum va trebui să înveți termenii odată și-odată. Deci de ce
    să nu faci totul ca la carte de la bun început?

    \item un programator profesionist știe mai mult de un singur limbaj de
    programare; ai fi uimit dacă ai afla câți termeni și câte concepte sunt
    comune multor limbaje. Dacă știi terminologia, chiar dacă ai învățat-o în
    (cu) PHP, vei putea trece la un nou limbaj cu mult mai puține eforturi.
    Primul limbaj (învățat corect) este cel mai greu, apoi ți se va pare floare
    la ureche

\end{itemize}

Cititorul trebuie să urmeze
\textsl{link}-urile
\index{en-ro}{link}%
\index{important}{link}%
\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Hyperlink}} în timp ce
studiază; acestă carte nu este și nu va fi niciodată ``completă'' -- se pleacă
de la premiza că cititorul citește și înțelege ce se află la acele link-uri
\textit{înainte} de a trece mai departe.

%TODO: asta nu ar trebui sa se intample: sa fie introdusi prematur termeni
Notele de subsol sunt importante; dacă acestea introduc termeni neexplicați
anterior sau în imediata vecinătate, atunci acestea trebuiesc reținute și
făcute legături atunci când termenii respectivi sunt introduși pentru prima
oară.

Se pleacă de la premiza că cititorul are un anumit nivel de inteligență. Asta
nu înseamnă că nu sunt luate în serios orice nelămuriri. Însă este de așteptat
ca noțiunile prezentate să fie citite cel puțin, și apoi înțelese. Nu are rost
să citești o carte dacă ... nu o citești cu trup și suflet. Atunci când se
lovește de o problemă de înțelegere, cititorul trebuie să o ia gradual,
netrecând la următorul stadiu până nu îl îndeplinește pe cel anterior.

\attention{Stadiile{\footnotemark} sunt: citire, înțelegere, sinteză, imaginație
(jonglarea cu noțiunile), inovație.}

\footnotetext{Noțiunea de \textit{stadiu de învățare} este extinderea autorului
a sistemului japonez \textsl{shu-ha-ri}
\index{term}{shu-ha-ri}%
(en. \textit{retain-detach-transcend},
\index{term}{retain-detach-transcend}%
jp. \jptext{守 破 離}). Detalii pe
\url{http://www.makigami.info/cms/japanese-learning-system-japan-36}.}

A sintetiza înseamnă a face legături cu toate celelalte noțiuni
deja învățate. De exemplu vei învăța ce înseamnă un \textit{array}, iar peste
câteva capitole vei face cunoștință cu \textit{obiecte}. Dacă vei sintetiza
cum trebuie, îți vei da seama singur că este foarte posibil
să ai un \textit{array} de \textit{obiecte}.

A jongla cu noțiunile are ca efect practic faptul că cititorul știe
să pună în practică și să combine lucrurile învățate de ca și cum
acele noțiuni ar fi fost inventate de el.

\attention{Îți poți ușura procesul de sinteză asimilând terminologia
încă din momentul introducerii ei.}

%TODO dumb example
Această sinteză e foarte importantă, și de fapt, fiecare dintre noi o face de când era
copil. De exemplu, ai văzut-o pe mama ta tăind legumele cu cuțitul.
Mai târziu, la joacă, ai avut nevoie să tai o ață, și nu aveai decât
un cuțit în apropiere. Ți-ai dat seama că poți tăia ața cu cuțitul,
deși nu este o legumă. Altfel spus, ai sintetizat scopul uneltei
``cuțit'': să taie ceva.

Lucrarea de față explică foarte bine noțiunile, de la zero, însă sinteza îți
este lăsată ție. Motivația de a proceda așa este următoarea: după cum
sugerează subtitlul cărții -- \textit{\thesubtitle} -- scopul este
calea către profesionalism.
%TODO prea personal
Pe de cealaltă parte, sunt un darwinist convins,
și dacă nu reușești nici să devii profesionist, nici să vezi utilitatea acestei
cărți, atunci e mai bine așa. Ultimul lucru pe care îl vreau este să te susțin
să devii ceva în care nu ai avea succes.

%TODO uncomment at chap 6
Capacitatea de sinteză pe care o vei fi având la sfârșitul cărții
mai are încă un efect pozitiv asupra viitorului profesionist din tine:
în programare, vei fi confruntat cu nevoia de a reutiliza codul pe care-l scrii, astfel
încât să nu fii nevoit să rescrii același cod iar și iar, doar pentru
că trebuie să-l personalizezi puțin. Însă pentru a putea face
codul atât de flexibil încât să-l poți adapta cu ușurință, trebuie
să prevezi cazuri ``imprevizibile''; altfel spus, să te gândești
la imposibil.

\good{Nu copia pur și simplu exemplele din carte, pentru că riști
să te trezești la un moment dat că nu ești în stare
să scrii ceva de unul singur. În schimb citește cu atenție codul
și explicațiile de dinaintea și după el, apoi \textit{închide cartea} și scrie totul
din minte, argumentându-ți (pe baza explicațiilor pe care le-ai citit)
de ce faci un lucru într-un anumit fel, sau de ce îl faci de fapt.}

Știu că este mai ușor să copiezi, dar vor veni vremuri când va
trebui să inventezi singur un script. Deci obișnuiește-te de
pe acum să scrii singur, și de ce nu, să faci greșeli. Atunci
când faci o greșeală și PHP îți spune asta, citește cu atenție
mesajul de eroare, apoi corectează-ți codul, și ține minte
pentru fiecare fel de greșeală ce eroare generează, pentru ca
în viitor să poți identifica mai rapid greșelile pe care le faci
pe baza mesajelor de eroare pe care ți le arată PHP.

\attention{Această \textit{putere de imaginație}, în combinație
cu \textit{capacitatea ta de analiză și sinteză}, și pe o fundație solidă
a \textit{înțelegerii conceptelor și termenilor} cu care intri în contact,
sunt cheia succesului garantat.}

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{subsection}{Comunitatea}
\subsection*{Comunitatea}
\textit{{\thetitle} -- {\thesubtitle}}
nu este pur și simplu o carte, ci o comunitate și o serie de servicii pe care
această comunitate le oferă. Cartea de față constituie doar scheletul, fundația
studiului. Pentru a beneficia deci de aceste servicii, cititorul cărții
trebuie să fie și cursant în cadrul comunității.

Pagina {\phpro} este pagina de start a comunității. Printre serviciile oferite se numără:
\begin{itemize}
    \item verificarea soluțiilor exercițiilor și oferirea de indicii acolo unde cursantul s-a blocat, individual,
pentru fiecare cursant în parte, exact acolo unde are nevoie
    \item clarificarea nelămuririlor pe care cursantul le are în urma citirii explicațiilor
    \item articole care întregesc conceptele prezentate în carte; excursuri
    \item garanția că cursanții\footnote{În special cei care au reușit
să ofere soluții la primele trei exerciții din capitolul 2, eventual cu susținerea
tutorilor} au într-adevăr potențialul de a deveni profesioniști
    \item servicii care sunt folosite în viața reală a unui programator
\end{itemize}

Comunitatea {\phpro} nu este un loc unde poți primi ajutor la
problemele de care te-ai lovit pe cont propriu. Altfel spus, comunitatea
noastră este strict una de studiu.

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{subsection}{Exercițiile}
\subsection*{Exercițiile}

Exercițiile sunt parte integrantă a studiului. Scopul exercițiilor nu
este numai de a te testa, ci și de a te învăța lucruri noi. De fapt,
unele exerciții au menirea exclusivă de a te învăța ceva.

Indiferent de menirea fiecărui exercițiu, poți apela la comunitatea
{\phpro} pentru susținere, sfaturi și indicii la exerciții. În fapt,
chiar va trebui să o faci la unele exerciții -- vei avea nevoie de asta.

Desprinzăndu-te de comunitatea \phpro, riști să studiezi ceva de unul
singur și să ai impresia că ai înțeles totul corect, însă lucrurile învățate
se pot așterne greșit în mintea ta, și la un moment dat te vei lovi
tu însuți de probleme din cauza asta.

Având însă permanent, la fiecare exercițiu, un tutore lângă tine care te
îndrumă, șansele ca un concept de programare să fie înțeles și aplicat
greșit scad considerabil.

Unele exerciții vor fi direct legate de comunitate și de serviciile pe care
aceasta le oferă. În capitolul patru de exemplu, exercițiile îți vor 
cere să formezi echipe cu alți cursanți, și să concurezi împotriva altor echipe, folosind
scule de programare așa cum sunt folosite în viața reală a unui programator,
precum un \textsl{bug tracker} sau un \textsl{revision control system}.

Însă pentru a primi acces la aceste servicii pe care comunitatea
{\phpro} le oferă gratis, trebuie să rezolvi toate exercițiile anterioare
sub tutela comunității, dovedind astfel că ai potențialul unui
programator bun.

% }}}
% {{{ Section: Cum pot ajuta?
\section*{Cum pot ajuta?}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Cum pot ajuta?}
Atât programatorii experimentați, cât și începătorii, pot ajuta,
iar ajutorul lor este apreciat în egală măsură.

Punctul de întâlnire pentru toți este \phpro, unde poți
găsi îndrumare despre ce poți face, sau unde poți raporta
ce ai de raportat.

De la cititorii avansați mă aștept la critică constructivă, sfaturi sau idei.
\textsl{Feedback}-ul mă bucură, însă vreau să atrag atenția asupra unui lucru:
există situații în care, atunci când trebuie să explici ceva, trebuie să
faci compromisuri între corectitudinea tehnică și ușurința cu care noțiunile
pot fi acumulate de cititor (en. \textsl{the learning curve}), iar cu compromisurile
suntem obișnuiți din programare. Așa se face că pe alocuri ofer explicații
nu tocmai corecte, care sunt corectate apoi. Asigură-te că ai citit tot conținutul
relevant (și mai ales notele de subsol) înainte de a raporta o greșeală --
cel mai probabil explicațiile sau definițiile sunt reluate și șlefuite undeva.

În privința calității cărții, există trei mari probleme:
\begin{itemize}
\item Nu cred în cacofonii. Consider că propria imaginație e singura vinovată
dacă ``vezi'' alte lucruri când citești. Ca atare, refuz să le corectez.
Ba mai rău, corectarea lor prin folosirea virgulei sau reformulări mai mult
ar îngreuna inteligibilitatea.
\item Folosesc xenisme. Resursele în limba engleză sunt cele mai acurate și
cele mai actuale, din acest motiv nu încerc să evit folosirea lor.
Asta îți va permite, pe \textit{termen lung}, să te poți ajuta singur. Pentru a
articula un xenism pun cratimă, și apoi particula specifică. De exemplu
\textsl{web}-ul; însă: \textit{Internetul} -- deoarece cuvântul internet există în
limba română.
\item Este foarte posibil să întâlnești formulări ciudate, cu ordinea
cuvintelor inversată, și altfel de greșeli similare. Cauza acestui lucru este că
90\% din timp vorbesc germana, lucru care-și lasă amprenta.
Corecturile sunt binevenite.
\end{itemize}

% }}}
% {{{ Section: O privire de ansamblu a capitolelor
\section*{O privire de ansamblu a capitolelor}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{O privire de ansamblu a capitolelor}
%TODO aici vine roadmap-ul

\begin{enumerate}
\item Rețelistică -- noțiunile de rețelistică sunt necesare pentru a înțelege mai
ușor apoi lucruri legate de securitate, optimizare sau servicii web
\item Controlul fluxului de execuție și de date -- te învață constructele pentru
controlul informațiilor în cadrul aplicației
\item Reutilizarea și modularizarea codului -- împărțirea codului în funcții și
fișiere, separarea logicii aplicației de vizualizare
\item Baze de date și lucrul în echipă -- cum să lucrezi în echipă, de la anumite
reguli de comunicare, până la mailing lists și git; documentarea proiectului;
debugging și profiling pentru a lua cele mai bune decizii; database design până
la și inclusiv 3rd normal form
\item Securitatea aplicațiilor web -- XSS, sql injection, CSRF
\item Programare orientată pe obiecte -- OOP, concepte generale, câteva patterns
(helper, strategy, factory, singleton), test-driven development, SPL
\item ajax, json, servicii (REST, SOAP, XML-RPC), XML, PDO și alte delicii, și ca
``ultima frontiera'': php internals.
\end{enumerate}

Începând cu capitolul 4 proiectele se vor realiza în echipe, iar tutorii vor avea
doar rolul de consilieri. Proiectele rezultate astfel vor aparține respectivilor
programatori, și vor putea fi folosite pentru portofoliile cursanților.

% vim: set foldmarker={{{,}}} foldlevel=0 foldmethod=marker:
